
\section{As primeiras três décadas da programação}

Na década de 1930 o mundo encontrava-se em um estado onde problemas de gerenciamento
se tornaram muito complexos, e tão pouco estruturados, que modelos matemáticos e o poder
computacional existente na época foram postos à prova. A partir daí o campo de
pesquisa responsável por esses assuntos começou a tomar forma e ganhar mais importância.
Dentre os vários nomes dados a essa área de pesquisa, podemos encontrar pesquisa operacional,
análise de sistemas, análise de custo-benefício e análise de custo-efetividade. Durante essa
década, onde inciava-se a segunda guerra mundial, problemas como a alocação de recursos
limitados entre atividades simultâneas sob certas restrições eram comuns.


\subsection{Kantorovich}

Em 1939, problemas de otimização de produções com base nas reservas da indústria (materiais,
trabalhadores e equipamentos) se tornaram essenciais no sustento do estado Soviético.
Segundo Kantorovich \cite{kantorovich1939}, existem duas formas de melhorar a eficiência
de uma fábrica. A primeira é melhorando a tecnologia empregada nos meios de produção, e a
outra é melhorando a organização do planejamento e da produção.

Antes disso, Kantorovich havia percebido que uma grande quantidade de problemas, de diversas
áreas, levavam à formulação de problemas de extremos. Mas ele também notou que esses problemas,
embora similares à problemas da análise matemática, quando se tentava resolver
usando os mesmos processos matemáticos, formalmente definidos, se tornavam inúteis, pois era
deveras custoso no aspecto computacional. Dentre um dos exemplos está a resolução de milhares
ou milhões de sistemas de equações.

Ele foi capaz de reduzir vários dos problemas que encontrou em três tipos.
Partindo do problema de alocação de tempo de uso de máquinas para a produção de partes que compõem
um dado produto, foi formulado um problema genérico considerando um número
\(n\) de máquinas, e a produção de \(m\) partes diferentes para confecção do produto. Usando
a \(i\)-ésima máquina para produzir apenas a \(k\)-ésima parte durante um dia inteiro de trabalho,
seria produzido \(\alpha_{i, k}\) partes. O problema consiste em dividir o tempo de trabalhado de cada
máquina de forma que possa ser construído o máximo possível de produtos.


Considerando \(h_{i, k}\) como a fração do dia de trabalho que a máquina \(i\) passou produzindo
a parte \(k\), como sendo a variável que desejamos otimizar. Por motivos óbvios, ela deve ser positiva.
E também, por não podermos considerar que uma máquina esteja parada durante o dia de trabalho, temos
duas restrições:

\vspace{5pt}

%\begin{enumerate}[leftmargin=\parindent] alinha o conteúdo com o paragrafo
\begin{enumerate}[leftmargin=5em]%\itemsep 3em
  \item \(h_{i, k} \geq 0\), para \(i =1, ..., m \);
  \item \(\sum_{k=1}^m h_{i, k} = 1\), para \(i =1, ..., m \);
  \label{restricoes_a}
\end{enumerate}

\vspace{5pt}

Observando que a restrição \(2.\) significa que a soma das frações \(h_{i, k}\) deve resultar
em 1, visto que a unidade de tempo é o dia. Portanto, temos que a quantidade da \(k\)-ésima parte
produzida no dia é:

\vspace{-15pt}

\begin{equation}
  z_k = \sum_{i=1}^n \alpha_{i, k} h_{i, k}.
  \label{zk}
\end{equation}


\par Para que se obtenha o máximo de produtos completos, é necessário que se tenha a mesma quantidade de
cada tipo de parte, do contrário foi perdido tempo produzindo partes extras. Com isso temos o
\textit{Problema A}, cuja configuração é dada pelas restrições a seguir:

\textit{
  Encontrar \(h_{i, k}\) tal que as partes \(z_k\) sejam todas iguais, isto é \(z_{k_1} = z_{k_2} \)
  para \(k_1, k_2 \in \{1, ..., m\}\). Onde \(z_k\) é dado pela expressão \ref{zk} e adicionalmente
  \(h_{i, k}\) satisfazendo as restrições descritas em \ref{restricoes_a}.
}

Problemas como o uso racional de combustível e distribuição ótima de terras aráveis
também foram usados como exemplos de problemas que podem ser reduzidos a mesma forma
que o Problema A.

Caso tenhamos mais condições limitantes, temos um outro modelo esperado por Kantorovich.
Considerando o mesmo problema de produção anteriormente definido, e agora com limite
máximo de energia gasta \(C\) para todas as máquinas e, \(c_{i, k}\) sendo o consumo de energia
da máquina \(i\) produzindo a parte \(k\) por um dia inteiro de trabalho, temos o Problema A com
mais uma restrição, chamado de Problema B. Onde essa nova restrição é dada por:

\begin{equation}
  \sum_{i=1}^n \sum_{k=1}^m c_{i, k} h_{i, k} \leq C
\end{equation}

Podem existir vários significados sobre as quantidades em torno de \(C\), como, por exemplo,
a quantidade de pessoas disponíveis para trabalho, consumo de água ou qualquer recurso
necessário para a produção. Da mesma forma podemos ter diversas restrições como esta,
o que ainda é classificado como um problema tipo Problema B.

Ainda há um terceiro modelo de problema, quando uma mesma máquina pode produzir ao mesmo tempo
mais de uma parte, e que ela pode ser configurada para operar de diferentes métodos, com cada
método resultando em números diferentes de partes. Considerando \( \gamma_{i, k, l} \) o número de
\(k\)-ésimas partes, produzidas na \(i\)-ésima máquina, utilizando a \(l\)-ésima configuração,
é preciso encontrar a fração de horas do dia trabalhado \(h_{i, l}\) que uma máquina \(i\) deverá
passar operando na configuração \(l\). O números de \(k\)-ésimas partes é dado por
\( z_k = \Sigma_{i, l} \gamma_{i, k, l} h_{i, l}\). São aplicados as restrições da mesma forma para o Problema
A e o Problema B. Com isso temos o Problema C:

\begin{maxi!}
{}{ \displaystyle{z_k} \label{kobj}}{\label{prob_kantorovich}}{}
\addConstraint{z_i}{= z_j, \quad}{\forall i, j \leq m \label{kr1}}
\addConstraint{z_k}{= \displaystyle{\sum_{i, l} \gamma_{i, k, l}  h_{i, l}}, \quad}{k=1, ..., m \label{kr2}}
\addConstraint{h_{i, l}}{ \geq 0, \quad}{ \forall i, l \label{kr3}}
\addConstraint{\displaystyle{\sum_l h_{i, l}}}{ = 1, \quad}{\forall i, l \label{kr4}}
\end{maxi!}

Para a resolução de tais problemas, Kantorovich desenvolveu um método simples. A partir do
Problema A, é certo que existe um conjunto de multiplicadores \(\{ \lambda_1, \lambda_2, ..., \lambda_m \}\) com
cada um correspondendo a uma parte produzida, que são capazes de levar à solução do problema.
A partir deles podemos observar cada máquina \(i\) e escolher os multiplicadores que geram os
máximos entre \(\{\lambda_1\alpha_{i, 1}, \lambda_2\alpha_{i, 2}, ..., \lambda_m\alpha_{i, m}\}\). Em seguida, os multiplicadores \( \lambda_k \)
observados nas máquinas \(i\) que resultaram em máximos são postos como \(h_{i, k}\). Feito isso,
fica muito mais fácil determinar os outros valores para \( h_{i, k} \).

\subsection{Dantzig}

Ainda na década de 40, mas desta vez no Estados Unidos da América, os mesmos problemas de alocação de
recursos surgiam, uma vez dado o contexto de guerra. Dada necessidade de coordenação entre os diversos
problemas que demandavam atenção, Dantzig \citeyear{dantzig1}, ao mesmo tempo que \citeauthor{kantorovich1939},
desenvolveu modelos e métodos para a resolução de problemas lineares.

Para dar exemplos de uso, Dantzig elencou alguns problemas rotineiros para ele nas décadas de 30-40.
Dentre os problemas, podemos falar sobre uma empresa vendedora de mesas. A empresa tem quatro modelos
de mesas, onde cada mesa é construída em uma carpinteira e depois mandada para o acabamento. O número
de horas de trabalho e o número de horas disponíveis para cada lugar são conhecidos. É certo a
disponibilidade de matérias primas e a venda das mesas fabricadas. O objetivo da empresa é saber
quantas mesas de cada modelo irá encomendar de forma que maximize o lucro, e isso facilmente
pode ser representado como um problema linear.

Dentre as várias contribuições dadas por Dantzig, podemos destacar três. A primeira sendo a
padronização de um problema linear. Como já visto, o problema de otimização linear consiste
em otimizar uma expressão linear de \(n\) considerando um conjunto de \(m\) igualdades
também lineares:

% TODO: melhorar mostragem

\begin{mini!}
{x}{ c_1 x_1 + ... + c_n x_n \label{dobj}}{\label{prob_dantzig}}{}
\addConstraint{a_{11} x_1 + ... + a_{1n} x_n}{\leq b_1}{\label{dr1}}
\addConstraint{a_{21} x_1 + ... + a_{2n} x_n}{\leq b_2}{\label{dr2}}
\addConstraint{a_{m1} x_1 + ... + a_{mn} x_n}{\leq b_m}{\label{dr3}}
\end{mini!}

Considerando em notação de matrizes e vetores:

\begin{mini!}
{x}{ c^Tx \label{dobj2}}{\label{prob_dantzig2}}{}
\addConstraint{Ax}{= b}{\label{dr12}}
\addConstraint{x}{\geq 0}{\label{dr22}}
\end{mini!}

A restrição \ref{dr22} foi considerada parte da formulação padrão uma vez que os problemas
consistia em escolha de número de itens, o que limita a escolha a ser nula ou positiva, mas
sem muitas dificuldades podemos tornar um problema com variáveis negativas nesta forma.

Uma segunda contribuição foram instruções praticas de como modelar problemas lineares.
São consideradas duas abordagens para modelagem, por receita/atividade e por balanço
de materiais. A primeira abordagem considera uma coleção de processos que são tomados
durante a situação que se deseja otimizar. Já a segunda, uma coleção de restrições acerca
de materiais ou recursos que serão usados nos processos. Dantzig recomenda, se possível,
tomar as duas abordagens, mesmo que gerem o mesmo modelo, uma vez que o ganho de conhecimento
da situação trazida por ambas abordagens é sempre de interesse.

A terceira contribuição, certamente uma das que lhe trouxe fama, foi o método simplex para
resolução de problemas lineares. O método opera sobre o problema na forma canônica, que
considera o sinal \(\leq\) ao invés de \(=\) em \ref{dr12}. A transformação de um problema
para o outro é trivial, basta duplicar cada linha de \(A\) e \(b\) e cada linha duplicada
é multiplicado por \(-1\). As restrições definem um politopo, que por exemplo, um politopo
de 3 dimensões é um poliedro.

Uma característica de um problema linear é que a solução é um vértice do politopo. Para ver
isso basta considerar um poliedro e verificar que o ponto mais alto (ou mais baixo) do
poliedro é um vértice. Caso qualquer ponto em uma face do poliedro seja uma solução, isso
também faz com que qualquer vértice daquela face seja uma solução.

O método simplex, de forma geral, faz operações em uma matriz gerada a partir problema
até que se produza a solução. Uma forma de visualização para essas operações é considerar
que cada operação move a solução atual de um vértice para um vértice vizinho.